\section{Лемма Дирака о разделяющем двухвершинном множестве в критическом графе.}
\begin{definition}
    Пусть $x, y \in V(G)$ --- две несмежные вершины. Определим операцию \selectedFont{слияния вершин} $x$ и $y$ графа $G$ следующим образом: эти вершины объединяются в одну новую $x\#y$, которая будет смежна со всеми вершинами, смежными в графе $G$ хотя бы с одной из вершин $x$ и $y$. Полученный граф обозначим через $G\#xy$.
\end{definition}
\begin{lemma}[Дирак, 1953]\label{lm:coloring_9}
    Пусть $G$ --- $k$-критический граф, $S = \{a, b\} \in \RR(G)$, $\Part(S) = \{F_1, \ldots , F_m\}$ и $G_i = F(F_i)$. Тогда $m = 2$, $ab \notin E(G)$ и части $\Part(S)$ можно занумеровать так, что графы $G_1 + ab$ и $G_2 \# ab$ --- $k$-критические.
\end{lemma}
\begin{proof}
    Пусть $U_i = \Int(F_i)$ ---  компонента связности графа $G - S$, $G_i' = G - U_i$, $M_j = V(G_i')$.

	Так как $G$ --- $k$-критический, то его подграф $G_i'$ имеет правильную раскраску в $k-1$ цвет. Пусть $\rho_i'$ --- такая раскраска.

	Назовем $\rho_i'$ раскраской \selectedFont{типа 1}, если $\rho_i'(a) = \rho_i'(b)$, и раскраской \selectedFont{типа 2}, иначе.
	\begin{statement} \label{st:coloring_1}
	    Если для некоторых различных $i, j$ существуют правильные раскраски в $k-1$ цвет одного типа $\rho_i'$ графа $G_i'$ и $\rho_j'$ графа $G_j'$, то $\chi(G) \le k-1$.
	\end{statement}
	\begin{proof}
	    Пока нет
	\end{proof}
	Предположим, что $m \ge 3$. Рассмотрим правильные раскраски $\rho_i'$ графов $G_i'$ в $k-1$ цвет для $i \in [1..3]$.

	Какие-то две имеют один тип, следовательно, по утверждению \ref{st:coloring_1} $\chi(G) \le k-1$, но это не так.

	Тогда, $m = 2$. $G_1 = G_2'$ и $G_2 = G_1'$.

	По утверждению \ref{st:coloring_1} у графов $G_1$ и $G_2$ не может быть правильных раскрасок в $k-1$ цвет одного и того же типа. НУО у всех тип $1$ в $G_1$ и $2$ в $G_2$.

	Так как существует правильная раскраска типа $1$, $ab \notin E(G)$.
	\begin{statement}\label{st:coloring_2}
		Граф $G_1^* = G_1 + ab$ --- $k$-критический.
	\end{statement}
	\begin{proof}
	    Пока нет
	\end{proof}
	\begin{statement}\label{st:coloring_3}
	    Граф $G_2^* = G_2 \# ab$ --- $k$-критический.
	\end{statement}
	\begin{proof}
	    Пока нет
	\end{proof}
\end{proof}
