\lecture{7}{25 march}{\dag}
\begin{thm}\label{thm:malp}
	Частичная функция $ f $ лежит в $\F^{1}_{ \alpha }$, где $ \alpha \colon \N \to  \N$ всюду определена, тогда и только тогда, когда существует корректное перечислимое множество троек $ M$, такое что  $ f = M[ \alpha ]$. 
\end{thm}
\begin{proof}
~\begin{description}
	\item[\boxed{ 1 \Longrightarrow 2}] У нас есть алгоритм с оракулом $  \alpha $, вычисляющий $ f$. Построим $ M$.

		   Построим  дерево, моделирующее работу алгоритма на входе $ x$ по всем значениям оракула. Скорее всего, дерево будет бесконечным, с бесконечным числом веток.

		   Если на входе $ x$ возможен ответ $ y$, запишем тройку  $ (x, y, t)$ в  $ M$, где  $ t$ --- образец, содержащий все  ответы оракула на этой ветке.
		   \begin{itemize}
			   \item $ M$ перечислимо, так как можем стандартным образом давать поработать $ k$ первым входам по $ k$ шагов, а $ k$ увеличивать от $ 0$ до  $  \infty$.
			   \item $ M$ корректно. Пусть  $ (x, y_1, t_1), (x, y_2, t_2) \in M$ и $  y_1 \ne y_2$. Эти тройки соответствуют разным путям в дереве (так как $  y_1 \ne y_2$), найдем вершину, где они разделились. 
			   
			   В этом месте рассматриваются два разных ответа оракула, причем первый содержится в $  t_1$, а второй --- в $  t_2$, поэтому $  t_1$ и $  t_2$ несовместны.

				   Поэтому противоречивых троек нет.
		   \end{itemize}
		   Следовательно, $ M$ корректно.
	   \item Проверим, что $ f = M[ \alpha ]$. Пусть $ f(x) = y$. Это соответствует ветке дерева, начинающейся с входа $ x$ и заканчивающееся   $ y$, возможно с запросами к $  \alpha $.

		   Рассмотрим $ t$ --- образец, содержащий пары вопрос-ответ в этой ветке. 
		   
		   $ t$ является частью  $ \alpha $, а $ (x, y, t) \in M$.
		   Значит, $ M[ \alpha ](x) $ определено и равно $ y$.
	   \item[\boxed{ 2 \Longrightarrow 1}] 
		   Пусть есть корректное перечислимое множество троек $ M$, такое  что $ f = M[ \alpha ]$.

		   Нужно построить алгоритм с оракулом $ \alpha $, считающий функцию $ f$.

		   На входе $ x$ запускаем алгоритм, перечисляющий  $ M$. Выбираем тройку, в которой первый элемент равен $ x$. 

		   Обозначим тройку $ (x, y, t)$. Так как  $ t$ конечное, по каждому элементу можем задать вопрос оракулу  $  \alpha $, тем самым проверим, что $ t$ является частью $  \alpha $.

		   Если да, то $ f(x) \coloneqq y$, иначе продолжаем спрашивать про следующий элемент.
		   Если <<да>> никогда не получаем, то функция не определена в этой точке.

		   В итоге мы построили алгоритм, который вычисляет $ M[ \alpha ]$.
   \end{description} 
\end{proof}

Дадим аналогичное описание для $\alpha$-перечислимых множеств.

\begin{defn}
	Рассмотрим произвольное множество $ E$ пар  $ (x, t)$, где  $ x \in \N$ и $ t$ --- образец.
	\[
		E[ \alpha ] \coloneqq \{x \mid \exists (x, t) \in E, ~ t \text{ является частью } \alpha \}
	.\] 
\end{defn}

\begin{thm}[о характеризации относительной вычислимости]
	$ X$ --- $  \alpha $-перечислимое тогда и только тогда, когда существует перечислимое множество пар $ E$, такое что  $ X = E[ \alpha ]$.
\end{thm}
\begin{proof}
    ~\begin{description}
		\item[\boxed{ 1 \Longrightarrow 2}]
			Если $ X$ ---  $  \alpha $-перечислимое, то $ X$ --- область определения  $  \alpha $-вычислимой функции $ f$. 
			
			По \hyperref[thm:malp]{предыдущей теореме \ref{thm:malp}} $ f = M[ \alpha ]$, для некоторого перечислимого корректного $ M$.

			Можем получить  $ E$ выкалыванием второй координаты из $ M$.

			Так как $ E[ \alpha ]$ является областью определения $ M[ \alpha ] = f$, $ E[ \alpha ] = X$.
        \item[\boxed{ 2 \Longrightarrow 1}]
			Пусть $ X = E[ \alpha ]$ для некоторого $ E$.

			Рассмотрим  $ M = \{(x, 0, t) \mid (x, t) \in  E\}$, оно корректно, поэтому соответствующая функция $ M[ \alpha ]$ будет определена на $ X = E[ \alpha ]$ и принимает только значение $ 0$. Соответственно $X$ -- область определения вычислимой $M[\alpha]$, а значит перечислимо.
    \end{description} 
\end{proof}

\noindent
Продолжим доказательство \hyperref[thm:main_thm]{главной теоремы} (страница \pageref{thm:main_thm}).
\begin{proof}\label{proof:main_thm}
	Сначала докажем, что любое $ \mathbb{O}'$-перечислимое множество лежит в  $ \Sigma_2$.

	Пусть  $ A$ является $ \mathbb{O}'$-перечислимым. По определению, $ A$ перечислимо с помощью оракула для какого-то перечислимого $ B$. То есть оно перечислимо относительно  $ \mathbb{1}_B$.

	По теореме о характеристике относительной вычислимости, существует перечислимое множество $ Q$ пар вида $ (x, t)$,  где $ x \in \N$ и $ t$ --- образец, такое что 
	\[
		x \in A \Longleftrightarrow \exists t \colon (x, t) \in Q, \mathbb{1}_B \text{ продолжает } t
	.\] 
	Можем считать, что
	\begin{itemize}
		\item  <<$ \mathbb{1}_B$ продолжает $ t$>> означает, что $ B$ содержит множество, на котором  $ t = 1$, и не пересекается с множеством, на котором  $ t = 0$
		\item функция, соответствующая $ t$, принимает только $ 0$ и $ 1$, так как иначе $ \mathbb{1}_B$ не сможет ее продолжить
	\end{itemize}
	Поэтому вместо \textit{образцов} в данном случае можно рассматривать \textit{пары конечных множеств} и вместо \textit{множества пар $ Q$} --- \textit{множество $ P$ троек} $ (x, u, v)$, где $u$ --- номер конечного множества, где $t$ принимает значение $1$, $v$ --- номер конечного множества, где $t$ принимает значение $0$ ($u, v$ однозначно задают $t$)
	\[
		x \in A \Longleftrightarrow \exists u \exists v \Bigl( (x, u,v) \in P \wedge
			\underbrace{D_u \subset B}_{\stackrel{\rotatebox[origin=c]{90}{$\Leftrightarrow$}}{u \in \Subsetm(B)}} \wedge 
		\underbrace{D_v \cap B = \varnothing}_{\stackrel{\rotatebox[origin=c]{90}{$\Leftrightarrow$}}{v \in  \Disjointm(B)}} \Bigr) 
	.\] 

	Так как $ P$ перечислимо,  $ P \in \Sigma_1$, второе свойство ($u \in  \Subsetm(B)$) по лемме о $ \Subsetm$ принадлежит  $ \Sigma_1$, а третье  $ v \in \Disjointm(B)$ принадлежит $ \Pi_1$ по лемме о \ $ \Disjointm$.

	То есть все условие в скобках принадлежит  $ \Sigma_2$, поэтому и вся правая часть из  $ \Sigma_2$.  Доказали для  $ n = 2$.
	
	Дальше действуем аналогично, заменив  $ 2$ на  $ n$.
\end{proof}

\begin{cor}
	$ \Sigma_n \cap \Pi_n = \{\mathbb{O}^{(n-1)} \text{-разрешимые}\}$
\end{cor}
\begin{proof}
    Релятивизованная теорема Поста.
\end{proof}
\begin{cor}
    $ \Sigma_n \cup \Pi_n \subsetneq \Sigma_{n+1} \cap \Pi_{n+1}$ для $ n > 0$
\end{cor}
\begin{proof}
	По определению $ \mathbb{O}^{(n)}$ это степень $ m$-полного множества  $ X$ в классе  $ \mathbb{O}^{(n-1)}$-перечислимых.

	Если $ X$ является $ m$-полным, то оно не $ \mathbb{O}^{(n-1)}$-разрешимо в этом классе (потому что иначе иерархия бы схлопнулась), поэтому $ \overline{X}$ не является $ \mathbb{O}^{(n-1)}$-перечислимым в этом классе.

	По теореме об арифметической иерархии $ X \in \Sigma_n$, $ \overline{X} \in \Pi_n$ и $\overline{X} \notin \Sigma_n$, $ X \notin \Pi_n$.

	Рассмотрим $ A = \{2n \mid n \in X\} \cup \{2n+1 \mid n \notin X\}$. Так как $ X$ и $ \overline X$ $ m$-сводится к $ A$, то $ A \notin \Sigma_n$ и $ A \notin \Pi_n$ (по свойству $m$-сводимости: $ X$ $ m$-сводится к $ A$ и $ A \in K \Longrightarrow X \in K$).

	При этом $ A \in \Sigma_{n+1} \cap \Pi_{n+1}$, так как оно разрешимо с оракулом из $ \mathbb{O}^{(n)}$.
\end{proof}


\section{Классификация множеств в иерархии}
\begin{thm}
    Множество номеров нигде не определенной функции в главной нумерации $ \Pi_1$-полное
\end{thm}
\begin{proof*}
    %Упражнение. Подсказка: его дополнение $ \Sigma_1$-полное
    Достаточно доказать, что его дополнение $\Sigma_1$-полное.
    
    Пусть $U$ - главная универсальная вычислимая функция, $A = \{n: \exists x \,U_n(x) \neq \uparrow \}$, 
    
    $U'$ - область определения $U$ (главное универсальное перечислимое множество).
    
    Заметим, что $A = \{n:\, \exists x\, U'(n, x)\}$. $A \in \Sigma_1$, поскольку $U'$ перечислимо и квантор существования ничего не портит.
    
    Пусть $X \in \Sigma_1$.
    
    По определению $n \in X \Leftrightarrow \exists x\, R_X(n, x)$, где $R_X$ - некоторое разрешимое множество.
    
    Тогда $n \in X \Leftrightarrow \exists x \,R_X(n, x) \Leftrightarrow \exists x\, U'(s(n), x) \Leftrightarrow s(n) \in A$, где $s$ - транслятор для $R_X$.
    
    Тогда подойдет $f = s$.
\end{proof*}

\begin{thm}
    \begin{enumerate}
        \item Пусть $ U \in \F^2$ --- универсальная для $ \F$. Тогда 
			$$ \{n \mid U_n \text{ всюду определено тождественно равным 0} \} \in \Pi_2 $$
		\item  Если $ U$ --- главная, то это множество $ \Pi_2$-полное.
    \end{enumerate} 
\end{thm}
\begin{proof}
    ~\begin{enumerate}
        \item Пусть 
			\[
				A = \{n \mid \forall k ~\exists t ~ U(n, k) \text{ заканчивает работу за $ t $ шагов и выдаёт $ 0$}\}
			.\] 
			Предикат $ R(n, k, t)$, который определен как <<$ U(n, k)$ заканчивает работу за $ t$ шагов и выдаёт $ 0$>>, можно проверить, запустив МТ на $ t$ шагов. Значит он разрешим, то есть $ A \in \Pi_2$.
		\item Докажем, что к нему сводится произвольное множество $P \in \Pi_2$, то есть
			 \[
			 x \in P \Longleftrightarrow \forall y ~ \exists z \underbrace{R(x, y, z) }_{\text{разрешимо}}
			.\] 
			Рассмотрим $ S(x, y)$, которая перебирает  $ z$ и ищет такое, что  $ R(x, y, z)$ выполнено. Если нашли, возвращаем  $ 0$. 

То есть $ S_x \equiv 0 \Longleftrightarrow x \in P$.

Так как $ U$ главная нумерация,  $ \exists s \colon U_{s(x)} = S_x$. То есть $ s$ сводит  $ P$ к множеству номеров, которое тождественно  нулевой функции.
    \end{enumerate} 
\end{proof}

Пример на третьем слое --- множества с конечными дополнениями.
\begin{probl}
    Пусть $ f$ --- вычислимая функция, $ U$ --- главная нумерация. $ A = \{n \mid U_n = f\}$.

	Найти минимальный класс для множества $ A$ (он зависит от функции).
\end{probl}
