% \documentclass[11pt,dvipsnames]{report}
% \input{preamble.tex}
% \begin{document}
\section{Ориентация. Невозможность смены ориентации при непрерывном изменении базиса. Определитель оператора. Сохранение ориентации.}
\begin{defn}
    Будем говорить, что два базиса пространства $ V$ над  $ \R$  {\sf одинаково ориентированы}, если матрица перехода между ними имеет положительный определитель. 
\end{defn}
\begin{defn}
    Выбор одного из классов эквивалентности базисов векторного пространства $ V$ называется  {\sf заданием ориентации}.
\end{defn}
\begin{st}
    Пусть есть два базиса $ e_1, \ldots e_n$ и $ f_1, \ldots f_n$ в пространстве $ V$ над  $ \R$. Если они имеют разную ориентацию, то их нельзя продеформировать один в другой (внутри пространства базисов).
\end{st}
\begin{defn}[Линейный оператор]
    Пусть  $ V$ --- пространство. Тогда линейное отображение $ L\colon  V \to  V$ называется {\sf (линейным) оператором} на пространстве $ V$. Пусть $ e_1, \ldots e_n$ --- базис $ V$, тогда  {\sf матрицей оператора $ L$} в базисе $ e$ называется матрица  $ [L]_e^{e}$.    
\end{defn}
\begin{defn}
    Пусть $ L\colon V \to  V$ --- линейный оператор. Тогда определим $ \det L = \det A$, где $ A$ --- матрица перехода в каком-то базисе.
    \begin{note}
        Определитель корректно определен.
    \end{note}
\end{defn}
\begin{defn}
    Пусть $ V$ ---  векторное пространство над $ \R$. Будем говорить, что линейный оператор  $ L\colon V \to  V$ {\sf сохраняет ориентацию}, если $ \det L >0$, и {\sf не сохраняет}, если $ \det L <0$.  
\end{defn}
\begin{lm}
    Сохраняющее ориентацию отображение переводит одинаково ориентированные базисы в одинаково ориентированные.
\end{lm}
\begin{defn}
    Определим группу операторов $ \SL(V) \coloneqq \{L\colon V \to  V \mid \det L = 1\}$. Если $ V$ --- вещественное  векторное пространство, то это операторы, которые сохраняют понятие объема и выбор ориентации пространства. $ \SL_n(K)$ называется  {\sf группой матриц с определителем $1$}.  
\end{defn}
% \end{document}
