% \documentclass[11pt,dvipsnames]{report}
% \input{preamble.tex}
% \begin{document}
\section{Подгруппа, порожденная множеством. Явное описание. Примеры образующих в $ D_n$ и $ \GL_n(K)$. Понятие циклической группы.}

\subsection{Подгруппа, порожденная множеством}
\begin{defn}[Подгруппа, прожденная множеством]
    $ G$ --- группа, $ X \subset G$. Наименьшая группа $ H \le G$, содержащая $ X$ называется  {\sf подгруппой, порожденной $ X$}.  
    \begin{name}
        $ \langle X \rangle$.
    \end{name}
    \begin{note}
	Эта группа всегда существует и совпадает с 
	$
         \bigcap_{X \subset L \le G} L = \langle X \rangle
	$
    \end{note}
\end{defn}
\begin{st}[Явное описание порожденной подгруппы]
    \[
    \langle X \rangle = \{x_1^{\varepsilon_1}\cdot \ldots \cdot x_{n}^{\varepsilon _n} \mid x_i \in  X, ~ \varepsilon _i = \pm 1\}
    .\] 
    Для $ n = 1$ считаем, что такое произведение равно нейтральному элементу.
\end{st}
\begin{proof}
    $ $
    \begin{itemize}[noitemsep]
	\item[\boxed{\supseteq}] Любой элемент $ x_1^{\varepsilon _1}\cdot \ldots \cdot x_n^{\varepsilon _n}$ должен принадлежать подгруппе, порожденной  $ X$, из чего следует это включение.
	\item[\boxed{\subseteq}] Заметим, что заданное множество --- подгруппа $ G$: произведение двух элементов и обратный элемент имеют такой же вид, нейтральный --- случай с  $ n = 0$. Поэтому это множество --- подгруппа  $ G$, содержащая  $ X$. Так как  $ \langle X \rangle$  --- минимальная группа с этим свойством, получаем нужное включение.
    \end{itemize}
\end{proof}
\begin{defn}[Группа, порожденная множеством]
    Группа $ G$ называется {\sf порожденной множеством } $ X$, если   $ \langle X \rangle = G$. Если $ X$ конечно, имеет место обозначение  $ G = \langle x_1, \ldots , x_{n} \rangle$. Все $ x_i$ называются  {\sf образующими} $ G$. Если для группы  $ G$ существует такой конечный набор, она называется  {\sf конечно порожденной}.    
\end{defn}
\begin{defn}[Циклическая подгруппа]
    $ G$ --- группа, $ g \in  G$. Подгруппа вида $ \langle g \rangle = \{g^{n}\mid n \in  \Z\}$ называется {\sf циклической подгруппой, порожденной $ g$}.  
\end{defn}
\begin{defn}[Циклическая группа]
    Группа $ G$ называется \textsf{циклической}, если она порождена одним элементом, то есть $ \exists g \in  G\colon G = \langle g \rangle$.
\end{defn}
\subsection{Примеры образующих в $ D_n$ и  $ \GL_n(K)$}
\paragraph{Образующие $ D_n$}
Заметим, что одним элементом эта группа порождена быть не может, так как она не абелева. 
\begin{st}
    Поворот $ f_{\varphi } $ на угол $ \varphi = \frac{2\pi}{n}$ и симметрия $ f_l$ относительно одной из разрешенных прямых. Тогда  $ \langle f_{\varphi }, f_l \rangle = D_n$.
\end{st}
\begin{proof}
    Любой поворот на $ \frac{2\pi k}{n}$ можно получить повтором $ f_{\varphi }^{k}$. Докажем, что 
    \[
	\left| \Bigl\{ f_l^{\varepsilon } f_{\varphi }^{k}\Bigm| \varepsilon  \in \{0, 1\}, ~ k \in \{0, \ldots , n-1\} \Bigr\} \right| = 2n.
    \]
    Пусть  $ f_l^{\varepsilon _1}f_{\varphi }^{k_1} = f_l^{\varepsilon _2}f_{\varphi }^{k_2}$. Тогда $ f_l^{\varepsilon _1 - \varepsilon _2}f_{\varphi }^{k_1-k_2} = \id$.
    
    Если $ \varepsilon _1 = \varepsilon _2$, $ f_{\varphi }^{k_1-k_2} = \id \Longrightarrow  k_1=k_2$. Иначе $ f_l^{\varepsilon } = f_{\varphi }^{k}$, но поворот не может быть равен симметрии, так как при симметрии на месте остается только прямая, а при повороте либо одна точка, либо все пространство.
\end{proof}
\paragraph{Образующие $ \GL_n(K)$}
Здесь образующими будут матрицы элементарных преобразований: транспозиций (которые можно выразить через оставшиеся), псевдоотражения (домножение на число) и трансвекции (прибавление одной строки к другой, умноженной на число).
% \end{document}
