% \documentclass[11pt,dvipsnames]{report}
% \input{preamble.tex}
% \begin{document}
\section{Количество элементов данного порядка в циклической группе. Тождество для функции Эйлера. Критерий цикличности. Конечные подгруппы в мультипликативной группе поля.}
\begin{lm}
    Пусть $ n \in  \N$. Тогда $ n = \sum\limits_{d \mid n}^{} \varphi (d) $.
\end{lm}
\begin{myproof*}
    Рассмотрим группу $ \Z /n$. Если  $ n \del d$, то в этой группе есть единственная подгруппа порядка  $ d$, в которой лежат все элементы порядка  $ d$. Эта группа циклическая, следовательно, таких элементов $ \varphi (d)$. Тогда
    \[
	n = \left| \Z / n  \right| =\sum_{d \mid n}^{} \left| \{x \in  \Z / n \mid \ord x = d\} \right|   = \sum_{d \mid n}^{} \varphi (d)
    .\] 
\end{myproof*}
\begin{lm}
    Пусть $ H$ --- конечная группа, в которой число элементов $ x^{d} = e$ не больше $ d$. Тогда  $ H$ --- циклическая.
\end{lm}
\begin{myproof*}
    Пусть $ \left| H \right| = n$. 
    Пусть $ x \in H, ~ \ord x = d$. Тогда $\forall y \in  \langle x \rangle\colon y^{d} = e$. Таких $ d$ штук. С другой стороны, в $ H$ не более  $ d$ элементов, что  $ y^{d} = e$.
    
    Рассмотрим $ z \in H, ~ \ord x = d$. Он удовлетворяет $ z^{d}=e$, поэтому $ z \in  \langle x \rangle$.  Но в циклической $ \langle x \rangle$ ровно $ \varphi (d)$ элементов  порядка $ d$.
    Тогда
    \[
	n = \sum_{d\mid n}^{} \left| \{x \in  H \mid \ord x = d \} \right|   \le \sum_{d\mid n}^{} \varphi (d) = n 
    .\] 
    Следовательно, неравенство обращается в равенство, поэтому верно и неравенство для $ n$. Значит, элементов порядка $ n$ в  $H $ ровно  $ \varphi (n)$. Тогда $ H$ порождена одним из них.
\end{myproof*}
\begin{thm}[Конечные подгруппы в мультипликативной группе поля]
    Пусть $ H$ --- конечная подгруппа в $ K^{*}$, $ K$ --- поле. Тогда $ H$ циклическая.
\end{thm}
\begin{myproof*}
    Решений уравнения $ x^{d} - 1= 0$ в поле $ K$ не более  $ d$. Поэтому их не более  $ d$  в подгруппе  $ H$. По предыдущей лемме  $ H$ циклическая.
\end{myproof*}
\begin{cor}
    Пусть $ p\ne 2 \in \Pm$.  Тогда группа  $ \Z /p^{*} \simeq \Z /(p-1)$.
\end{cor}
\begin{defn}[Первообразный корень по модулю]
    Если $ n \in \N$, число $ a\colon \langle a \rangle = \Z / n^{*}$ называется {\sf первообразным корнем по модулю $ n$}.  
\end{defn}
% \end{document}
