% \documentclass[11pt,dvipsnames]{report}
% \input{preamble.tex}
% \begin{document}
\section{Представление перестановки в виде произведения независимых циклов. Порядок перестановки. Обратная перестановка и ее циклическая запись.}
\begin{defn}[Цикл]
    Пусть  $ \{a_1, \ldots a_k\} \subset \{1, \ldots n\}$.
    {\sf Цикл} $ (a_1, \ldots , a_k)$ --- такой элемент $ c $ из  $ S_n$, что  
    \[
	c(x) =
	\begin{cases}
	    x, & x \not\in \{a_1, \ldots a_k\}\\
	    a_{i+1}, & x = a_i \wedge 1 \le i < k\\
	    a_1, & x = a_k
	\end{cases}
    .\] 
    \begin{note}
	Порядок $ (a_1, \ldots , a_k)$ равен $ k$.
    \end{note}
\end{defn}
\begin{defn}[Неподвижная точка]
    Пусть $ \sigma \in S_{n}$. {\sf Неподвижная точка} --- такой $ x \in \{1, \ldots , n\}$, что $ \sigma (x) = x$. 
    \begin{name}
	$ \Fix(\sigma ) $ --- множество всех неподвижных точек относительно $ \sigma $.  
    \end{name}
\end{defn}
\begin{defn}[Носитель]
    {\sf Носитель перестановки $ \sigma \in  S_{n} $} --- множество $ \{1, \ldots , n\} \setminus \Fix( \sigma )$.  
    \begin{name}
        $ \supp \sigma $.
    \end{name}
\end{defn}
\begin{defn}[Независимость перестановок]
    Перестановки $\sigma _1 , \sigma _2 \in S_{n} $ называются {\sf независимыми}, если $ \supp \sigma _1 \cap \supp \sigma _2 = \varnothing$.  
    \begin{prop}
        Две независимые перестановки коммутируют.
    \end{prop}
\end{defn}
\begin{thm}[Разложение в произведение циклов]
    Пусть $ \sigma \in S_{n} $. Тогда существует единственный с точностью до порядка набор независимых циклов $ c_1, \ldots , c_k, ~ c_i \ne \id$, что $ \sigma  = c_1  \ldots c_k$.
\end{thm}
\begin{myproof*}
    Рассмотрим все различные орбиты $ \Omega_1, \Omega _2, \ldots \Omega _s$.
    Определим перестановки $ c_i, ~ i \in  \{1, \ldots s\}$:
    \[
    c_i = 
    \begin{cases}
	\sigma (x),& x \in \Omega _i\\
	x,& x \not\in \Omega _i
    \end{cases}
    .\] 
    Докажем, что $ c_i$ --- независимые циклы.
    \begin{itemize}[noitemsep]
	\item $ \supp c_i \subseteq \Omega _i$, поэтому все $ c_i$ различны.
	\item Докажем, что  $ c_i = \left( x, \sigma (x), \ldots \sigma ^{l-1}(x) \right), \quad  l = \left| \Omega _i \right|, x  \in \Omega _i $. 
	    \begin{itemize}[noitemsep]
		\item $ \sigma ^{k}(x) = x, ~ k >0 \Longrightarrow \left| \Omega _i \right| \le k$
		\item $ \sigma ^{k_1}(x)  = \sigma ^{k_2}(x), ~ 0 \le k_2 < k_1 < l \Longrightarrow \sigma ^{k_2-k_1}(x) = x \Longrightarrow \left| \Omega _i \right| \le k_2-k_1 < l$. Из чего следует, что все элементы $ \Omega _i$ различны.
		\item Рассмотрим элемент $ \sigma ^{l}(x) \in \{x, \sigma (x), \ldots \sigma ^{l-1}(x)\}$. По прошлому пункту он не может совпасть ни с кем кроме $ x$.
	    \end{itemize}
	Получили, что $ c_i$ --- цикл.
    \end{itemize}
    Докажем, что $ \sigma = c_1 \ldots c_s$.
    Пусть  $ x \in  \Omega _i$, тогда  $ \sigma (x) \in  \Omega _i$.
    \[
	c_1 \ldots c_s(x) = c_1 \ldots c_{i-1}c_i(x) = c_1 \ldots c_{i-1}(\sigma (x)) = \sigma (x)
    .\] 

    Теперь докажем единственность. Пусть $ \sigma  = c_1\ldots c_k$. $ \supp c_i = \Omega _j$. Порядок следования элементов в $ c_i$ определяется действием на этой орбите, так как остальные циклы независимы и не влияют на жту орбиту.
\end{myproof*}
\begin{thm}[Порядок перестановки]
    Пусть $ \sigma  \in S_n$ и $ \sigma  = c_1\ldots c_k$. Обозначим $ d_i$ за длину  $ c_i$. Тогда  $ \ord \sigma  = НОК\left( d_1, \ldots d_k \right) $
\end{thm}
\begin{myproof*}
    Так как независимые перестановки коммутируют, $ \sigma ^{d} = \prod c_i^{d}$. Так как $ c_i^{d}$ тоже независимы, чтобы $ \sigma ^{d} = id$, нужно $ c_i^{d} = id$. То есть требуется $ d \del d_i$.
\end{myproof*}
\begin{thm}[Обратная перестановка в циклической записи]
    Пусть $ c = (a_1, \ldots a_k)$. Тогда $ c^{-1} = (a_k, \ldots a_1)$.\\ Если $ \sigma  = c_1c_2\ldots c_s$, где $ c_i$ --- независимые циклы, то  $ \sigma^{-1} = c_1^{-1}c_2^{-1}\ldots c_s^{-1}$.
\end{thm}
\begin{myproof*}
    Так как $ c_i^{-1}$ тоже независимы, они коммутируют, поэтому можем поставить в нужном порядке.
\end{myproof*}
% \end{document}
