\documentclass[11pt]{article}
\input{preamble.tex}

\title{Теоретическая информатика: теория сложности,\\
	осенний семестр 2020-2021 учебного года\\
	Вопросы к экзамену
}

\begin{document}
\maketitle
\section{Надо хорошо знать и понимать}
\begin{itemize}[noitemsep]
	\item Детерминированная машина Тьюринга. Сложность вычислений по времени и по памяти, классы $\DTime$ и $\DSpace$, $\P$, $\L$, $\PSPACE$.
	\item Недетерминированная машина Тьюринга, три варианта определений, класс $\NP$, классы $\NSpace$, $\NL$, $\NPSPACE$, классы дополнений ($co-\ldots$).
	\item Булевы схемы, класс $\Ppoly$ (два варианта определений). Равномерные полиномиальные схемы, эквивалентность классу $\P$.
	\item Классы $\RP$, $\BPP$, уменьшение вероятности ошибки в них. Класс $\ZPP$ (два варианта определений).
	\item Классы $\NC^i$, $\NC$.
	\item Классы полиномиальной иерархии.
	\item Графы конфигураций и матричное представление вычислений.
	\item Полиномиально ограниченные и полиномиально проверяемые отношения, классы задач поиска.
	\item Сводимости (по Карпу, по Левину, по Тьюрингу, с логарифмической памятью). Для данного класса трудные и полные задачи.
\end{itemize}

\section{Билеты}
\begin{enumerate}[noitemsep]
	\item Универсальная машина Тьюринга, эффективное моделирование k-ленточной ДМТ на двухленточной ДМТ.
	\item Теоремы об иерархии по времени и памяти.
	\item $\NP$-полнота задачи об ограниченной остановке, $\CircuitSat, \ThreeSAT$.
	\item Сведение поиска к распознаванию. Оптимальный (универсальный) алгоритм Левина.
	\item Задачи в $\NP$, не принадлежащие $\P$ и не являющиеся $\NP$-полными.
	\item Эквивалентность определений полиномиальной иерархии, полные задачи для классов полиномиальной иерархии и простые случаи её коллапса.
	\item $\PSPACE$-полнота $\QBF$.
	\item Теорема Карпа-Липтона о моделировании $\NP$ полиномиальными схемами.
	\item Нижние оценки фиксированным полиномом на сложность классов полиномиальной иерархии (до второго уровня).
	\item  Сложность недетерминированных вычислений с ограничениями по памяти. Теорема Савича о моделировании $\NSpace(f)$ в $\DSpace(f^2)$. $\NL$-полнота задачи о достижимости в ориентированном графе.
	\item  $\P$-полнота, $\P$-полный язык, композиция машин с логарифмической памятью.
	\item  $\NC^1 \subseteq \L \subseteq \NL \subseteq \NC^2$.
	\item  Теорема Иммермана-Селепчени о замкнутости $\NSpace(s(n))$ относительно дополнения.
	\item  Моделирование $\BPP$ полиномиальными схемами.
	\item  Принадлежность $\BPP$ второму уровню полиномиальной иерархии.
\end{enumerate}
\end{document}

