% \documentclass[11pt,dvipsnames,a4paper]{report}
% \input{preamble.tex}
% \begin{document}
\section{Три вида памяти. Работа с кучей на C}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item глобальная/статическая память, стек, куча
    \item \begin{verbatim}malloc/calloc/realloc/free\end{verbatim}
    \item \begin{verbatim}void*\end{verbatim}
\end{itemize}
\subsection{Глобальная/статическая}
Видна везде, определяется вне функций, память выделяется, когда загружается программа.
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize,numbersep=4pt,framesep=1mm,linenos,frame=single,label=hello.h]{c}
#ifndef _hello_H_
#define _hello_H_
extern int a;
#endif _hello_H_
\end{minted}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize,numbersep=4pt,framesep=1mm,linenos,frame=single,label=main.c]{c}
#include "hello.h"
int a = 0;
int main() {
    return 0;
}
\end{minted}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize,numbersep=4pt,framesep=1mm,linenos,frame=single,label=hello.c]{c}
int a=3;
void hello() {
}
\end{minted}
Static
\begin{ccode}
void f() {
static int call_count = 0;
call_count++;
}

int main() {
    f(); f(); f();
}
\end{ccode}
Если объявить $ static$ вне функции, она не будет видна даже с $ extern$.
\subsection{Стек (stack)}
Поддерживает операции $ push$ и  $ pop$.
Когда функция заканчивается, память, выделенная для нее, освобождается.
Вычисляется в момент компиляции, как и глобальная.

При запуске рекурсии большой глубины может переполниться $ stack$ и произойти аварийное завершение.
\subsection{Динамическая (heap)}
По запросу программиста во время работы:
\begin{ccode}
#include <stdlib.h>
int *p = (int*)malloc(10000*sizeof(int));
p[0] = 1;
free p;
\end{ccode}
$ typedef$ позволяет задавать новые типы:
\begin{ccode}
typedef unsigned int size_t
\end{ccode}
\begin{ccode}
void *malloc(size_t size);
\end{ccode}
$ void *$ --- указатель на все, универсальный указатель, который можно привести к любому типу, но запрещена адресная арифметика.

\paragraph{Утечка памяти. Memory leak}
\begin{ccode}
int *p = (int*)malloc(10000*sizeof(int));
p = (int*)malloc(10*sizeof(int));
\end{ccode}
\paragraph{Особенности динамической памяти}
\begin{enumerate}[noitemsep]
    \item Скорость выделения меньше, чем у любой другой
    \item  Имеет смысл выделять только объекты большого размера. Так как кроме самого объекта нужно создать ссылку на место в памяти.
\end{enumerate}
\subsection{Выделение массива массивов}
\begin{ccode}
int **m = (int**)malloc(N * sizeof(int*));
for (int i = 0; i < N: ++i) {
    m[i] = (int *)malloc(N * sizeof(int));
}

m[42][42] = 42;

for (int i = 0; i < N; ++i) {
    free(m[i]);
}
free(m);
\end{ccode}
\subsection{Еще}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item calloc
	--- выделяет память и инициализирует нулями
    \item realloc
	--- изменяет размер существующего массива:
	\begin{enumerate}[noitemsep]
	    \item если нужное число байт не занято рядом, просто увеличиваем
	    \item иначе находим другое место и переносим туда весь массив
	    \item если нет вообще памяти, возвращаем 0.
	\end{enumerate}
\end{itemize}
% \end{document}
