% \documentclass[11pt,dvipsnames,a4paper]{report}
% \input{preamble.tex}
% \begin{document}
\section{Структуры. Неинтрузивный связный список на C}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item неинтрузивная реализация
    \item typedef
\end{itemize}
\subsection{Структуры}
Сущность --- набор переменных: точка, товар.
\begin{ccode}
struct product_s {
    char label[256];
    unsigned char weight;
    unsigned int price;
};

scanf("\%s \%f \%d", p.label, &(p.weight), &(p.price));

struct product_s array[100];
array[0].weight = 42;

struct product_s* ptr = malloc(sizeof(struct product_s));
ptr->weight = 42;
\end{ccode}
Полное копирование: оператор = требует линейное время.
\begin{ccode}
struct product_s a, b;
b = a;
\end{ccode}
Если мы копируем указатель, копируется только значение: новый указатель ссылается на тот же объект.
\begin{ccode}
struct array_s {
    int* p;
    int n;
}
struct array_s a, b;
a.p = malloc(sizeof(int) * 100);
a.n = 100;
b = a;
a.p[0] = 42;
b.p[0] == a.p[0] ? printf(1) : printf(0); // equal values
\end{ccode}
Структура может быть размещена на стеке, в глобальной памяти, на куче.
\subsection{Связный список}
Список --- блок данных и указатель на следующий. Если список связный, то еще на предыдущий.
\begin{ccode}
#include <stdlib.h>

struct Node {
    int data;
    struct Node *next, *prev;
};

struct List {
    struct Node *head;
    void new_node(int data);
    void delete_node(struct Node* n);
};

void List::new_node(int data) {
    struct Node* n = (struct Node*)malloc(sizeof(struct Node));
    n->next = this->head;
    n->data = data;
    n->prev = this->head->prev;
    this->head->prev->next = n;
    this->head = n;
}

void List::delete_node(struct Node* n) {
    n->prev->next = n->next;
    n->next->prev = n->prev;
    free(n);
}
\end{ccode}
\subsection{typedef}
Не команда для препроцессора, это просто синоним для существующего типа.
\begin{ccode}
typedef long long ll;
typedef struct point {
    //pass
} point_s
\end{ccode}
% \end{document}
