% \documentclass[11pt,dvipsnames,a4paper]{report}
% \input{preamble.tex}
% \begin{document}
\section{Обзор стандартной библиотеки C}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item \begin{verbatim}string.h (memcpy, memcmp, strcpy, strcmp, strcat, strstr, strchr, strtok)\end{verbatim}
    \item \begin{verbatim}stdlib.h (atoi, strtol, srand/rand, qsort)\end{verbatim}
\end{itemize}
\subsection{string.h}
\paragraph{memcpy}
Копирование в destination из source num байтов.
\begin{ccode}
void* memcpy (void* destination, const void* source, size_t num);
\end{ccode}
\paragraph{memcmp}
Сравнение кусков памяти. Возвращаемое значение: 0, если одинаковы, положительное число, если в ptr1 встретился байт с большим unsigned int значением, отрицательное, иначе.
\begin{ccode}
int memcpy (const void* ptr1, const void* ptr2, size_t num);
\end{ccode}
\paragraph{strcpy}
Копирование С-строки в destination из source.
\begin{ccode}
char* memcpy (char* dstination, const char* source);
\end{ccode}
\paragraph{strcmp}
Сравнение строк: если первая длиннее, результат положительный.
\begin{ccode}
int strcmp (const char* str1, const char* str2);
\end{ccode}
\paragraph{strcat}
Конкатенация строк: приклеивает source к destination справа.
\begin{ccode}
char* strcat (char* destination, const char* source);
\end{ccode}
\paragraph{strstr}
Поиск подстроки в строке: возвращает указатель на место в первой строке или NULL;
\begin{ccode}
char* strstr (const char* str1, const char* str2);
\end{ccode}
\paragraph{strchr}
Поиск cимвола в строке: возвращает указатель на место в первой строке или NULL;
\begin{ccode}
char* strchr (const char* str1, int symbol);
\end{ccode}
\paragraph{strtok}
Разбить строку на токены по разделителям: внутри лежит статическая переменная, которая хранит место в строке (откуда начать при следующем вызове), строку разрушает, расставляя нули, чтобы printf "знал", где останавливаться.
\begin{ccode}
char str[] = "This ,a simple string.";
char *pch = strtok(str, " ,");
while (pch != NULL) {
    printf("\%s\n", pch);
    pch = strtok(NULL, " ,.-");
}
\end{ccode}
\subsection{stdlib.h}
\paragraph{atoi}
Переводит строку в число int. Пробелы пропускаются, знак перед числом учитывается. При ошибке undefined behavior.
\begin{ccode}
int atoi(const char* str);
int res = atoi("-1");
\end{ccode}
\paragraph{strtol}
Переводит строку в число long long int. Если успешно, то возвращает число, если строка неправильная --- вернет 0, если переполнение, то вернет LLONG\_MAX$(2^{63}-1)$ или LONG\_MIN $(-2^{63})$. endPtr --- первый символ, на котором сломалось.
\begin{ccode}
long long int strtol(char* buffer, char** endPtr, int base);
char *end; char *ptr = "25a";
int N = strtol(ptr, &end, 10);
if (ptr == end) {}
\end{ccode}
\paragraph{srand/rand}
Генерация рандомных чисел.
\begin{ccode}
void srand(unsigned int seed);
srand(time(NULL)); // time.h
int r1 = rand();
srand(time(NULL));
\end{ccode}
\paragraph{qsort}
Быстрая сортировка. base --- массив, num --- количество элементов, size --- размер элемента, compar --- указатель на функцию сравнения.
\begin{ccode}
void qsort(void* base, size_t num, size_t size; int (*compar)(const void*, const void*));
\end{ccode}
% \end{document}
