% \documentclass[11pt,dvipsnames]{report}
% \input{preamble.tex}
% \begin{document}
\section{Ввод-вывод на C. Текстовые файлы}
{\tt
    \begin{itemize}[noitemsep]
	\item FILE, fopen, fclose, r/w, t/b
	\item stdin, stdout, stderr
	\item printf, scanf, fprintf, fscanf, sprintf, sscanf, fgets
	\item {\rm обработка ошибок}, feof, ferror
    \end{itemize}
}
\subsection{FILE, fopen, fclose, r/w, t/b}\label{subsec:quection8_file}
{\tt FILE} --- структура, описывающая абстракцию для ввода-вывода (файл на диске, клавиатура, экран). Определяет поток, содержит информацию для управления потоком (указатель на буфер, его показатели состояния).
Внутри:
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Дескриптор --- идентификатор (целое число) файла внутри ОС
    \item Промежуточный буфер --- сначала накапливаем буферъ потом за один вызов записываем на диск (так быстрее, чем писать отдельно)
    \item Текущее положение в файле
    \item Индикатор ошибки при последней операции
    \item Индикатор конца файла
\end{itemize}
Для работы с этими полями используется {\tt stdio}.
\paragraph{Интерпретация байтов в памяти}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Текстовый формат
	\begin{itemize}[noitemsep]
	    \item Интерпретируется как последовательность символов:
	100 = 3 символа '1', '0', '0'
	\item Есть спецсимволы: перевод строки, табуляция.
	\item Проблемы: разные кодировки (например перевод строки)
	    \item Простая интерпретация, но большой размер
	\end{itemize}
    \item Бинарный формат
	\begin{itemize}[noitemsep]
	    \item Для обработки нужно описание, сложный формат (bmp, wav, elf)
		\item Заголовок записывается: первыми четырьмя --- ширина, вторыми четырьмя --- высота, остальные данные тремя байтами RGB c выравниванием.
		\item Сложная интерпретация, но компактнее.
	\end{itemize}
\end{itemize}
\paragraph{fopen}
\begin{ccode}
FILE *fopen(const char* fname, const char* mode);

FILE *f = fopen("in.txt", mode);
if ( f == NULL ) {
    // файл не открылся
}
fclose(f);
\end{ccode}
Если файл не открылся, возвращает нулевой указатель. 
\begin{ccode}
FILE* fin = fopen("in.txt", "r");
FILE* fout = fopen("out.txt", "w");
\end{ccode}
\paragraph{fclose}
Закрывает файл и разъединяет filestream, связанный с потоком. Все буферы записываются и сбрасываются. Если закрыто успешно, возвращает нуль, иначе EOF.
\begin{ccode}
int fclose(FILE *filestream);
\end{ccode}
\subsection{stdin, stdout, stderr}
\begin{itemize}[noitemsep]
    \item Поток 0 (stdin) --- для чтения команд пользователя и входных данных
    \item Поток 1 (stdout) --- для вывода данных на экран
    \item Поток 2 (stderr) --- для вывода на экран, но без буфера.
\end{itemize}
\begin{minted}[fontsize=\footnotesize,numbersep=3pt,framesep=1mm,linenos,frame=single,label=stdio.h]{c}
FILE *f0 = fopen("in.txt", "..."); // файл на диске
FILE *f1 = stdin; // чтение с клавиатуры
FILE *f2 = stdout; // вывод на экран
\end{minted}
\subsection{printf, scanf, fprintf, fscanf, sprintf, sscanf, fgets}
\paragraph{printf}
Запись отформатированной строки в stdout. Возвращает количество записанных символов. В случае ошибки возвращает отрицательное число.
\begin{ccode}
int printf(const char* format, ... );
\end{ccode}
\paragraph{scanf}
Считывание данных из потока stdin. Возвращает количество успешно считанных символов. В случае ошибки возвращает EOF.
\begin{ccode}
int scanf(const char* format, ... );
\end{ccode}
\paragraph{fprintf}
Форматированный вывод в файл.
\begin{ccode}
int fprintf(FILE *stream, const char* format, ... );
\end{ccode}
\paragraph{fscanf}
Форматированное чтение из файла.
\begin{ccode}
int fscanf(FILE *fp, const char* format, ... );
\end{ccode}
\paragraph{sprintf}
Вывод в массив, указанный buf
\begin{ccode}
int sprintf(char* buf, const char* format, args );
\end{ccode}
\paragraph{sscanf}
Ввод из массива buf
\begin{ccode}
int sscanf(char* buf, const char* format, args );
\end{ccode}
\subsection{Обработка ошибок,  feof, ferror}\label{subsec:quection8_err}
\begin{ccode}
while (!feof(fin)) {
    fread(...);
    if (ferror(fin)) {
	// сделать что-то
    }
}
\end{ccode}
\paragraph{feof}
Проверка достижения конца файла, связанного с потоком через параметр fstream. Если файл достиг конца, возвращается не нуль.
\begin{ccode}
int feof(FILE* fstream);
\end{ccode}
\paragraph{ferror}
Отслеживание появления ошибки, связанной с потоком через fstream. Если произошла ошибка, возвращается не нуль. Так как fread сначала перейдет чтением ``за конец файла'', а потом установит индикатор. Поэтому правильно выполнять эту операцию после feof, чтобы проинформировать о возникшей ошибке.
\begin{ccode}
int ferror(FILE* fstream);
\end{ccode}

% \end{document}
